\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               % paper=131mm:212mm,%
               pagesize,
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=12,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               % headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{59mm}{131mm}
% \setlength\footskip{40pt}
% \usepackage[noinfo,width=141mm,height=222mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,%
             FrenchFootnotes=false,%
             AutoSpaceFootnotes=false,%
             IndentFirst=false,%
             PartNameFull=false,
             % ItemLabels=\textbullet,%
           }
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% No hyphenation for specific words
% \babelhyphenation{}
% No hyphen for words with an uppercase letter
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% % To add for hanging environment
% \settowidth{\myhangindent}{[X] : }
% \begin{hangparas}{\myhangindent}{1}%
% \setlength{\parindent}{\myhangindent}
% \end{hangparas}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{etoolbox}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{multicol}% for multiple columns
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{calc}% for computations

\usepackage{fontspec}
% Replace a character
% \directlua{
% fonts.handlers.otf.addfeature {
%     name = "replace",
%     type = "substitution",
%     prepend = true,
%     data = {
%         ["å"] = "a",
%     }
% }
% }
\directlua {
  luaotfload.add_fallback("myfallback", {
    "Crimson:mode=harf;"
  })
}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFeatures={RawFeature={fallback=myfallback}},
% BoldFeatures={RawFeature=+replace},
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{ElstobD}
% \setmainfont{IBM Plex Mono}[%
% BoldFont = IBM Plex Mono Bold,
% ItalicFont = IBM Plex Mono Italic,
% BoldItalicFont = IBM Plex Mono Bold Italic]
% \FBsetspaces{thin}{1}{0}{0}
% \usepackage{everysel}
% % \renewcommand*\familydefault{\ttdefault}
% \EverySelectfont{%
% \fontdimen2\font=0.4em% interword space
% \fontdimen3\font=0.1em% interword stretch
% \fontdimen4\font=0.1em% interword shrink
% \fontdimen7\font=0.1em% extra space
% \hyphenchar\font=`\-% to allow hyphenation
% }
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
% \DeclareQuoteStyle[french]{quotes}%
%   {\og}[\og]{\fg}%
%   {\textquotedblleft}{\textquotedblright}%
% \DeclareQuoteAlias[french]{quotes}{french}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{xpatch}
\xpatchcmd{\sout}
  {\bgroup}
  {\bgroup\def\ULthickness{1pt}}
  {}{}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Magus},
            pdftitle={Instantanés d'un monde en feu},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
% \usepackage{showframe}

% Détails typographiques
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Instantanés d'un monde en feu}
\author{Magus}
\date{2023}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% table
\usepackage{booktabs}
% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}
\cfoot{}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}

% Style of the TOC
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true,
  beforeskip=1\baselineskip,
  entryformat=\normalsize\bfseries\scshape,
  pagenumberformat=\normalsize\bfseries,
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true,
  beforeskip=1\baselineskip,
  entryformat=\normalsize\scshape,
  pagenumberformat=\normalsize,
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true,
  beforeskip=0\baselineskip,
  entryformat=\normalsize,
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true,
  beforeskip=0\baselineskip,
  entryformat=\normalsize,
]{section}{subsection}

% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Table}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{4}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\bfseries\RaggedRight}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
% \renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\renewcommand*{\chapterformat}{}
\renewcommand*{\sectionformat}{}
\renewcommand*{\subsectionformat}{}

% Part
% \renewcommand\partformat{part~\thepart\autodot\enskip}
\renewcommand*{\partpagestyle}{empty}
\renewcommand*{\partformat}{}
\setkomafont{part}{\normalfont\rmfamily\Huge\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=6\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{part}

% Chapter style
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily}
% \renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=1\baselineskip]{chapter}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=4\baselineskip,afterskip=4\baselineskip]{chapter}
% \setkomafont{chapter}{\normalfont\Large\rmfamily\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% First line of text always same page height
% Space after first line of the chapter head
% Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
\makeatletter
\renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
  % lines before chapterhead
  \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\textwidth}{\strut%
    \hspace*{\fill}
    \parbox[t][0pt][t]{\textwidth}{%
      % \vskip -\ht\strutbox%
      \RaggedLeft%
      \hyphenpenalty=10000%
      % \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
      \@hangfrom{%
        % \begin{minipage}[t][2\baselineskip][c]{1\textwidth}%
        %   \begin{nsright}
          #2%
        %   \end{nsright}
        % \end{minipage}%
        }{\strut%
        \phantom{ }\\%
        \vspace*{1\baselineskip}%
        % \begin{minipage}[t][9\baselineskip][t]{0.8\textwidth}%
        \parbox[t][\ht\strutbox][t]{0.9\textwidth}{\strut%
          \begin{nsright}
          % #3%
          % Correction to align with left page for Large font
          \vspace*{-0.442\baselineskip}
          \normalfont\Large\rmfamily\bfseries#3%
          \end{nsright}
        }
        % \end{minipage}%
      }}\par%
  }%
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
}
\makeatother

% Chapter alternative
% \setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\bfseries}
% \renewcommand*{\thechapter}{}
% \renewcommand*{\chapterformat}{}
% \RedeclareSectionCommand[%
%   % tocnumwidth=0pt,%
%   % tocindent=5.5em,%
%   afterindent=false,%
%   beforeskip=1\baselineskip,%
%   runin=true,%
%   afterskip=0em%
%   ]{chapter}
% \renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
%   \hskip #2#3#4%
%   \ifstr{#1}{chapter}{.~---~}{}% dot after subsection titles
% }

% Section style
% \addtokomafont{section}{\clearpage\vspace*{6\baselineskip}}
\makeatletter
\renewcommand{\sectionlinesformat}[4]{%
  \@tempswafalse%
  \Ifstr{#1}{section}{%
    \nopagebreak%
    \begin{nsright}%
      #4\nopagebreak%
    \end{nsright}%
  }{%
  {
    #4%
    \nopagebreak%
  }%
  \nopagebreak%
  }%
}
\makeatother

% Style des paragraphes
% Space before chapter
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
\usepackage{starfont}
\newcommand*{\asterismea}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\NorthNode\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismeb}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\Opposition\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismec}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\SouthNode\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}

\newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\#\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent//}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}
% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}
% Une alternative à dictum (commande manuelle : \epigraphe{Citation}{Nom}{Ouvrage cité (en option)})
% exemple sans ouvrage cité (avec le 3e argument vide) : \epigraphe{Citation}{Nom}{}
\newcommand*{\epigraphe}[3]{%
  \begin{addmargin}[0.25\textwidth]{0em}%
    {\noindent\textit{#1}}\par%
    \ifstrempty{#3}{%
      \begin{addmargin}[1em]{0em}%
        \begin{nsright}
        \hyphenpenalty=10000%
        ---~#2\end
        {nsright}%
      \end{addmargin}%
    }{%
      \begin{addmargin}[0em]{0em}%
        \begin{nsright}
        \hyphenpenalty=10000%
        ---~#2, \textit{#3}
      \end{nsright}%
      \end{addmargin}%
      }%
  \end{addmargin}%
  \vspace{1\baselineskip}%
}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes sur plusieurs pages
% \usepackage{bigfoot}
% Distance entre le texte et les notes de bas de page
\setlength{\skip\footins}{6pt}
% La ligne de séparation entre les notes et le texte (avec un vfill)
\renewcommand{\footnoterule}{\vfill\kern -3pt \hrule width 0.4\columnwidth \kern 2.6pt}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Bibliographie
% Formatage spécial de la bibliographie
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.25em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit}
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
% Options dans le fichier CSL : #1 "hanging-indent" #2 "entry-spacing"
\newenvironment{CSLReferences}[2]
 {% Pas d'indentation des paragraphes
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % Indentation après la première ligne
  % \ifodd #1
    \let\oldpar\par
    \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  % \fi
  % Espace entre les entrées
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
% Par rapport aux options du fichier CSL liées à l'attribut "display"
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
% % Bibliography
% % \newlength{\cslhangindent}
% % \setlength{\cslhangindent}{1.5em}
% % \newlength{\csllabelwidth}
% % \setlength{\csllabelwidth}{3em}
% % \newlength{\cslentryspacingunit} % Espace entre les entrées
% % \setlength{\cslentryspacingunit}{1em}
% \newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
%  {% don't indent paragraphs
%   \setlength{\parindent}{0em}
%   % turn on hanging indent if param 1 is 1
%   % \ifodd #1
%   % \let\oldpar\par
%   % \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
%   % \fi
%   % set entry spacing
%   \setlength{\parskip}{0em}
%   % \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
%  }%
%  {}
% % \usepackage{calc}
% % \newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
% % \newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
% % \newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
% % \newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

% % Bibliographie
% % Formatage spécial de la bibliographie
% 
% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

% Spécificités du livre
\newenvironment{centre}
{\vspace{1\baselineskip}\begin{addmargin}[3em]{3em}}
{\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('./gabarit/letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Antilivre couverture
% \includepdf{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,165)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize Évade-toi, on se retrouvera devant la grève}}

\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{0.23\textheight}
    \rmfamily\Large\scshape Instantanés\\d'un monde en feu

    \vspace{1\baselineskip}

    \rmfamily\normalsize\scshape\runsubtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\rmfamily\scshape\LARGE \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\rmfamily\scshape\Huge\selectfont Instantanés\\d'un monde en feu\par}
    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}
    \hspace*{0.5cm}\includegraphics[width=2.8cm]{./gabarit/impression.jpg}
    % \vspace{2cm}
    \vfill
    {\rmfamily\scshape\Large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
    \scriptsize
    
    \noindent\textcopyright~Abrüpt, 2023.

  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale ---~Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).

  \noindent Nous avons néanmoins une lecture libre de cette licence.

  \href{https://abrupt.cc/partage}{abrupt.cc/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Sommaire}{toc}
% \tableofcontents
% \thispagestyle{empty}

% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}
\epigraphe{Le fait de tracer des inscriptions, des signes ou des dessins, sans autorisation préalable, sur les façades, les véhicules, les voies publiques ou le mobilier urbain est puni de 3\,750~euros d'amende et d'une peine de travail d'intérêt général lorsqu'il n'en est résulté qu'un dommage léger.}{Art. 322-1 al. 2\\du Code pénal français}{}
\cleardoublepage
\begin{nsright}
\itshape
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}
Toujours sur la brèche\\
J'pense à BB Brecht
\end{nsright}

\hypertarget{manifesto}{%
\chapter{Manifesto}\label{manifesto}}

\begin{nscenter}
\itshape

Ceci est une invitation,\\
le manifeste d'une coterie.\\
Celle des parjures, celle des profanateurs,\\
celle de ceux qui se sont évadés\\
et qui se retrouvent sur la plage.

\end{nscenter}

\hypertarget{de-notre-forme-de-vie}{%
\section{De notre forme de vie}\label{de-notre-forme-de-vie}}

\hypertarget{association-de-bienfaiteurs-en-bandes-organisuxe9es}{%
\subsection[Association de bienfaiteurs en bandes
organisées]{Association de bienfaiteurs\\en bandes
organisées}\label{association-de-bienfaiteurs-en-bandes-organisuxe9es}}

Nous appelons à l'auto-organisation des conseils, des groupes, des
conciliabules et des coteries. Dans l'ombre, dans le noir, dans la nuit.
Et nous ne reviendrons tout niquer que sous l'égide d'Athéna.

\hypertarget{mon-binuxf4me-et-moi-comme-gilgamesh-et-enkidu}{%
\subsection[Mon binôme et moi comme Gilgamesh et
Enkidu]{Mon binôme et moi\\comme Gilgamesh et
Enkidu}\label{mon-binuxf4me-et-moi-comme-gilgamesh-et-enkidu}}

Il est moi et je suis lui. Oublions nos noms, inventons en d'autres. Nos
identités sont souples, multiples et déterminées par nos actes.

\hypertarget{doux-casseurs}{%
\subsection{Doux casseurs}\label{doux-casseurs}}

Parce que la violence est nécessaire, la destruction aussi, mais jamais
systématique. La violence est source d'énergie. L'énergie est nécessaire
à la transformation et au changement. Forcer un état de stase, comme le
fait l'État pour conserver l'ordre social, nécessite aussi de l'énergie,
énergie qui n'est pas générée sans violence. La stase est donc elle
aussi violente. La violence est inévitable : soit nous la subissons,
soit nous l'utilisons pour faire changer les choses. Reste à savoir
contre quoi et à quoi nous l'employons et ce que nous pouvons faire sans
elle. Elle n'est en aucun cas négligeable.

\hypertarget{nous-voulons-un-squat-avec-vue-sur-la-gruxe8ve}{%
\subsection{Nous voulons un squat avec vue sur la
grève}\label{nous-voulons-un-squat-avec-vue-sur-la-gruxe8ve}}

Est-ce un rêve, est-ce un but, est-ce les deux ? C'est ce à quoi nous
aspirons, d'abord parce que vendre de l'espace à habiter doit être
considéré comme un crime. L'espace n'est pas à vendre et encore moins à
louer, habiter n'est pas une lubie, c'est une dignité irrévocable et
inaliénable sans laquelle nous nous excluons de l'humanité. Même les
fourmis ont des fourmilières, sans pour autant payer de loyer, les
coraux créent eux-mêmes leur habitation et celles de nombreuses autres
espèces en bâtissant avec leur propre corps des assemblages sous-marins
servant d'abris, pourtant nous ne voyons ni notaire ni agent immobilier
sous la mer (même si nous désirons à ce qu'ils y terminent). Nous
aspirons simplement à ne plus avoir froid, à pouvoir dormir et nous
reposer sans avoir à penser nos vies comme un exercice comptable.
Habiter n'est pas un service, c'est un dû. Quiconque en profite n'a plus
à être considéré comme un membre digne de notre espèce. Nous voulons
nous réveiller, prendre un verre d'eau et regarder par la fenêtre pour
voir des amoureux qui s'embrassent, ici des enfants qui ne sont pas à
l'école et là ouvrières et paysannes qui discutent en haranguant la
foule sur la nécessité de tels ou tels travaux dans la rue pendant que
sur les murs du bâtiment abandonné, des peintres-vandales font leur
office et que, sur la place au bout de la rue des livreurs à vélo
préparent un échafaud pour des flics et des banquiers récalcitrants.
Est-ce trop vouloir ? Nous ne pensons pas.

\hypertarget{de-nos-maniuxe8res}{%
\section{De nos manières}\label{de-nos-maniuxe8res}}

\hypertarget{avant-de-faire-lamour-uxe0-plage-il-faudra-bien-retirer-les-pavuxe9s}{%
\subsection[Avant de faire l'amour à la plage, il faudra bien retirer les
pavés]{Avant de faire l'amour à la plage,\\il faudra bien retirer les
pavés}\label{avant-de-faire-lamour-uxe0-plage-il-faudra-bien-retirer-les-pavuxe9s}}

Les vieilleries ont quelques avantages, aussi faut-il bien en conserver
quelques-unes pour en rire et se souvenir qu'avant nous d'autres ont
essayé, et que c'est maintenant à notre tour d'avoir à justifier nos
méthodes et nos formes de vie. Tant pis, nous le ferons parce que nous
n'avons pas le choix. De nos luttes nous ne sommes pas libres tant elles
sont viscéralement inscrites en nous. À quoi bon nous soustraire, à quoi
bon rentrer dans ce spectacle. Nous n'en voulons pas et nous le ferons
savoir en tout lieu et en toute occasion, quitte à dépaver nos rues, nos
villes et même le monde entier.

\hypertarget{ultragauche-mais-super-adroite-avec-un-pavuxe9}{%
\subsection{Ultragauche mais super adroite avec un
pavé}\label{ultragauche-mais-super-adroite-avec-un-pavuxe9}}

La vraie générosité envers l'avenir consiste à tout jeter aux fascistes
(et donc, aussi, aux policiers).

\hypertarget{luxe9criture-est-automatique-lak-47-aussi}{%
\subsection{L'écriture est automatique, l'AK-47
aussi}\label{luxe9criture-est-automatique-lak-47-aussi}}

Où sont les sten-o-graphes ? où sont les poètes-guerriers ? Si mort est
l'engagement, alors nous sommes des nécromanciens. L'engagement sans
idéal n'est que mercenariat. L'idéal sans engagement n'est qu'une
posture. Nous appelons à la fin des deux. Nous avons des revendications
et les moyens de les faire vivre. Notre refus est intellectuel et
corporel, les deux sont nécessaires, puisqu'ils ne sont qu'un : nous
n'appelons pas à la fin des fausses divisions par esthétisme. Par les
mots, nous évoquons le monde tel que nous le voulons, nous sommes des
démiurges répondant à l'impérieux appel de l'utopie à elle-même.

\hypertarget{aujourdhui-de-peinture-demain-artisanale}{%
\subsection{Aujourd'hui de peinture, demain
artisanale}\label{aujourdhui-de-peinture-demain-artisanale}}

Est-ce encore un jeu ? Une dernière partie avant le catéchisme, parce
que nous sommes encore des enfants, parce que nous avons décidé de le
rester et de ne pas rentrer dans cette valse morbide. Alors, pour
quelque temps encore, nous lutterons par la splendeur des matins, parce
que nous y aspirons. Mais nous ne sommes pas dupes, des enfants, nous
avons perdu la naïveté première et, loyaux avec la vie, nous savons où
nous nous dirigeons et, dans la nuit noire, nous conjurons, nous
sabotons.

\hypertarget{les-tags-seffacent-la-verve-reste}{%
\subsection{Les tags s'effacent, la verve
reste}\label{les-tags-seffacent-la-verve-reste}}

Les travailleurs précaires sont envoyés pour nous faire taire.
N'oublions jamais que ces personnes ne sont pas pleinement libres,
qu'elles restent soumises à la domination de leur employeur. C'est à
nous de réitérer. La verve reste.

\hypertarget{vandalisme-et-voluptuxe9}{%
\subsection{Vandalisme et Volupté}\label{vandalisme-et-voluptuxe9}}

Parce que le vandalisme n'est pas une dégradation, car sinon tous les
imbéciles en voudraient au temps qui passe. Tout se dégrade, se
transforme en se délitant. Nous, nous vandalisons, nous redonnons au
beau sa place, c'est-à-dire dans les rues, les corps et les esprits.
C'est ça être un vandale, c'est pervertir, suriner et repousser le laid
et l'idiot. Les vandales sont des rhapsodes.

\hypertarget{de-notre-pouxe9sie}{%
\section{De notre poésie}\label{de-notre-pouxe9sie}}

\hypertarget{la-prose-est-uxe0-la-pouxe9sie-ce-que-laliuxe9nation-est-uxe0-la-voluptuxe9}{%
\subsection[La prose est à la poésie ce que l'aliénation est à la
volupté]{La prose est à la poésie\\ce que l'aliénation est à la
volupté}\label{la-prose-est-uxe0-la-pouxe9sie-ce-que-laliuxe9nation-est-uxe0-la-voluptuxe9}}

La poésie est émancipatrice et pour être efficace elle doit être
subversive. Il faut donc faire de la poésie de nos vies, faire de la
musique de nos cris, montrer que d'autres manières sont possibles. "Tous
les arts contribuent au plus grand de tous les arts, l'art de vivre."
L'art de la situation, voilà ce dont nous ressentons cruellement le
manque.

\hypertarget{kalos-kagathos-jusquici-tout-est-laid}{%
\subsection{Kalos kagathos : jusqu'ici tout est
laid}\label{kalos-kagathos-jusquici-tout-est-laid}}

\looseness=1 Aussi, rien n'est bon, et faire croire qu'une vie bonne peut se faire
dans cet environnement est un mensonge criminel. Aussi, pour réfuter le
mensonge, nous devons dire le beau, mais aussi l'écrire, le chanter, le
jouer et l'être.

\hypertarget{tout-est-inique-alors-on-nique-tout}{%
\subsection{\texorpdfstring{Tout est inique, alors on nique
tout}{Tout est inique, alors on nique tout}}\label{tout-est-inique-alors-on-nique-tout}}

Tout est à refaire, car de partout le beau et le juste semblent avoir
été écartés, et pour refaire, il faut oublier le passé et ses laideurs.
Tout niquer devient vital. Nous n'avons plus le choix, le laid,
l'injuste et la petitesse doivent mourir, quitte à ce que nous en soyons
les assassins.

\hypertarget{il-ny-a-de-guerres-plus-ruxe9elles-que-celle-des-imaginaires}{%
\subsection[Il n'y a de guerre plus réelle que celle des
imaginaires]{Il n'y a de guerre plus réelle\\que celle des
imaginaires}\label{il-ny-a-de-guerres-plus-ruxe9elles-que-celle-des-imaginaires}}

Narrer les possibles, redonner aux faisables une couleur. À chaque fois
que nous entendrons un "ça pourrait être pire", nous répondrons "ça
pourrait être bien mieux", chaque "c'est comme ça et pas autrement"
sonne en nous comme un défi.

\hypertarget{cest-dans-le-thuxe9uxe2tre-de-nos-esprits-que-se-joue-le-lac-des-signes}{%
\subsection[C'est dans le théâtre de nos esprits que se joue le lac des
signes]{C'est dans le théâtre de nos esprits\\que se joue le lac des
signes}\label{cest-dans-le-thuxe9uxe2tre-de-nos-esprits-que-se-joue-le-lac-des-signes}}

Nous refusons le réel, sa petitesse, sa laideur et sa saturation
pécuniaire de comptable minable. Un jour nous entendons "je t'ai donné
la vie" et l'autre "maintenant, tu dois la gagner". Refusons ces adages
imbéciles. Vivons en dehors de ce système marchand et mortifère. Pas de
rapports marchands entre nous. Instaurons et faisons proliférer de
nouvelles manières. Si nous ne pouvons montrer au monde que c'est
possible, faisons au moins vivre cet idéal entre nous.

\hypertarget{le-zeitgeist}{%
\section{Le Zeitgeist}\label{le-zeitgeist}}

\hypertarget{nous-ruxeavons-du-grand-soir-comme-au-songe-dune-nuit-duxe9tuxe9}{%
\subsection[Nous rêvons du Grand Soir comme au songe d'une nuit
d'été]{Nous rêvons du Grand Soir\\comme au songe d'une nuit
d'été}\label{nous-ruxeavons-du-grand-soir-comme-au-songe-dune-nuit-duxe9tuxe9}}

Nous savons que c'est un songe, mais nous ne pouvons nous soustraire à
l'utopie.

\hypertarget{nous-venons-faire-ledda-des-lieux}{%
\subsection{Nous venons faire l'Edda des
lieux}\label{nous-venons-faire-ledda-des-lieux}}

Parce que les villes n'ont plus d'histoire à nous raconter, alors nous
raconterons les nôtres sur leurs murs. Belles, lyriques, épiques,
criminelles, drôles et humaines, voilà ce qu'elles seront.

\hypertarget{les-pruxe9caires-ruxeavent-ils-de-moutons-ubuxe9risuxe9s}{%
\subsection{Les précaires rêvent-ils de moutons ubérisés
?}\label{les-pruxe9caires-ruxeavent-ils-de-moutons-ubuxe9risuxe9s}}

La précarité n'est pas seulement financière comme \emph{on} voudrait
nous le faire croire. Multiples sont ses formes. Précarité amicale,
sentimentale, menstruelle ou idéologique, la précarité est devenue une
forme de vie banale, une crise permanente, la ruine de l'âme, nous
empêchant de contempler sereinement notre avenir. Nos solitudes comme un
grand désert : il est grand temps de nous sortir des sables mouvants. K.
Dick voulait savoir si les androïdes aspiraient à la beauté, elles et
eux, mi-machines, mi-humains. La question se pose aussi pour les membres
du précariat : à quoi aspirent-ils ? C'est un crève-cœur que de
comprendre cela : les nexus voulaient vivre, aimer, s'émanciper de leurs
créateurs et c'est exactement ce qu'\emph{on} refuse aux précaires.
N'est-ce pas là suffisant pour se révolter et en finir avec les
monologues sous la pluie ?

\hypertarget{notre-start-up-cest-le-zbeul}{%
\subsection{Notre start-up, c'est le
zbeul}\label{notre-start-up-cest-le-zbeul}}

\noindent Notre open-space, c'est la rue.

\noindent Notre process, c'est l'anarchie.

\noindent Notre produit, c'est l'émancipation des peuples et des
individus.

\noindent Nous venons disrupter le discours dominant, la société du
contrôle, l'ennui et l'État.

\hypertarget{donner-ses-donnuxe9es-google-ta-voluxe9}{%
\subsection{Donner ses données, google t'a
volé}\label{donner-ses-donnuxe9es-google-ta-voluxe9}}

L'usurpation est un crime. Qu'essaie-t-\emph{on} de faire en récoltant toutes
les informations possibles sur ta manière de te comporter ? \emph{On}
essaie de te substituer, de te réifier par les données que tu auras
produites. Le capitalisme n'a plus besoin de toi, seulement de tes
données. Ton esprit, ton corps, ton individualité ne sont plus
nécessaires à son fonctionnement. Des chiffres, toujours plus de
chiffres pour faire des modèles, des statistiques, des prévisions. Les
êtres n'auront plus besoin de substance, tous les modèles de
comportements possibles et imaginables seront prêts, il n'y aura plus
qu'à choisir quelle forme de vie policée et adaptée à la consommation
\emph{on} préfère. Que crève cette société du contrôle, de la prévision.
La mathématique n'épuisera jamais le réel, nous y veillerons.

\hypertarget{la-libertuxe9-dentreprendre-cest-la-libertuxe9-dexploiter}{%
\subsection[La liberté d'entreprendre, c'est la liberté
d'exploiter]{La liberté d'entreprendre,\\c'est la liberté
d'exploiter}\label{la-libertuxe9-dentreprendre-cest-la-libertuxe9-dexploiter}}

Nous refusons toute forme de subordination. Ni esclavage, ni servage, ni
salariat. Quelle différence entre dire qu'il faut bien travailler à
l'école pour avoir un bon métier, une bonne vie et "le travail rend
libre" ? Le sinistre cynisme n'a plus sa place. La liberté et le
libéralisme économique sont deux choses différentes, corrélées, certes,
la première étant l'inspiration de la seconde, mais jamais la liberté
d'entreprendre n'épuisera l'idée de liberté et le croire est une insulte
à la fois à l'idée de liberté et au genre humain. Et c'est avec cette
insulte qu'une partie du corps politique ose se présenter à nous ? La
dépolitisation du travail et du salariat n'est qu'une arme pour
affaiblir le prolétariat, et sa transformation en précariat n'est alors
plus une surprise. Les belles idées ne peuvent produire de la misère
sociale, et si le libéralisme économique, grimé en liberté primordiale,
aggrave la condition des travailleurs, c'est qu'alors il faut la
combattre. L'odieux n'a plus sa place.

\hypertarget{quelques-conseils-entendus-dans-les-ziggourats-de-baal}{%
\section{Quelques conseils entendus dans les ziggourats de
Baal}\label{quelques-conseils-entendus-dans-les-ziggourats-de-baal}}

\setlength{\parindent}{0em}

Ne pas confondre

Entropie, Chaos et Destruction

Se laisser abattre ne sied qu'aux arbres.

\vspace{1\baselineskip}

Le constructivisme, c'est l'importance des idées

Le matérialisme, c'est l'importance des structures

Les deux sont nécessaires.

\vspace{1\baselineskip}

Les pavés sont semblables aux oiseaux

Toujours de bon augure

Lorsque dans le ciel, ils volent haut.

\vspace{1\baselineskip}

Déchire la nuit

Transcende le jour

Qu'importent les voiles

Qu'importent les augures.

\vspace{1\baselineskip}

Abjure,

Parjure,

Conjure.

Dans cet ordre.

\vspace{1\baselineskip}

Profane la marchandise

Détruis ses temples

Tue son clergé

Mais pardonne à ses fidèles.

Car si la critique de la consommation est nécessaire, la critique du
consommateur est une idiotie.

\vspace{1\baselineskip}

Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as rien à
déclarer. Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as rien
à déclarer. Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as rien à déclarer. Tu n'as
rien à déclarer. Tu n'as rien à déclarer.

\vspace{1\baselineskip}

Ton seul crime est d'avoir voulu vivre une vie digne, saine et belle.

\vspace{1\baselineskip}

N'êtes-vous pas fatigués d'être les comptables de votre propre existence
?

\vspace{1\baselineskip}

Nos désirs font désordre.

\vspace{1\baselineskip}

La différence entre le possible et le faisable, c'est l'intelligence.
Elle est donc primordiale et la définir serait une insulte.

\setlength{\parindent}{1em}

\cleardoublepage
\begin{nsright}
\itshape
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}

Ici tout est noir\\
À l'ouest, l'océan couleur de fer\\
À l'est, les puits de pétrole de Babylone\\
Au nord, il y a Kadath\\
Et au sud, le grand désert\\
Mais ici tout est noir\\
Et je ne marche que dans la nuit\\
La nuit qui n'en finira plus

\end{nsright}

\hypertarget{de-la-fonction-iduxe9ologique-du-vandalisme}{%
\chapter{De la fonction idéologique du
vandalisme}\label{de-la-fonction-iduxe9ologique-du-vandalisme}}

Trop souvent le raccourci est fait : le vandalisme ne sert à rien, la
dégradation est un manque de respect aux biens publics et dessert celles
et ceux qui l'utilisent le plus. Ainsi, les voyous commettant ces actes
sont au pire des criminels, au mieux des faquins (aussi dois-je
l'avouer, souvent, l'autonomiste se place dans cet entre-deux). Mais il
y a une raison à cet acte de vandalisme. Oui, il est gratuit, à
condition qu'\emph{on} le prenne seul et qu'\emph{on} refuse de voir
l'entièreté de la pratique du geste et de ceux qui l'exécutent, car ce
geste n'est jamais dénué d'un but, d'un sens. Refuser de le voir, c'est
se rendre aveugle à un combat, celui des idéologies.

\hypertarget{liduxe9ologie-dominante-la-division}{%
\section{L'idéologie dominante, la
division}\label{liduxe9ologie-dominante-la-division}}

Alors, revenons premièrement sur l'idéologie dominante. Je ne parle pas
ici de politique, mais bien d'un ensemble d'outils, de valeurs et de
traits culturels qui façonnent les esprits et nos modes de pensée
(c'est-à-dire nos manières de voir). C'est bien dans ce cadre que la
politique se joue : en dehors de la structuration qu'impose la question
"Comment diviser les richesses produites par les nations ?", rien
d'autre n'est discuté. L'entièreté du jeu politique tourne autour de
cette question de répartition qui divise la politique française (et plus
largement mondiale). Le jeu du pouvoir n'est, dès lors, qu'un
sous-espace du cadre idéologique des dominants. Jouer sur l'idéologie,
c'est aussi jouer sur le politique.

Or, quelle est l'idéologie dominante dans nos sociétés ? Quelle est la
logique fondamentale qui structure nos sociétés ? C'est la logique de
division : celle du travail, de la hiérarchie, celle des genres et des
identités aussi. Prenons comme exemple simple une maison : dans la
logique même de sa conception, \emph{on} a divisé l'espace par fonction
: ici, \emph{on} prépare à manger, \emph{on} appelle cet espace la
cuisine, ici \emph{on} y mange, c'est la bien nommée salle à manger, et
là, nous dormons, c'est la chambre. C'est bien la division de l'espace
(par fonction) qui nomme, norme et définit l'espace. Il en va de même
pour la politique (pour reprendre notre exemple précédent) : celles et
ceux qui pensent que les richesses produites doivent être réparties
équitablement sont "à gauche" et les autres, qui pensent que la majeure
partie doit revenir aux détenteurs des moyens de production, sont "à
droite". Nous noterons que la question initiale ou que la distinction
entre les deux groupes aurait pu être tout autre, mais il faut faire une
distinction, il faut faire une division. Il faut séparer les groupes en
fonction de cette question et de ces réponses. Il y a plein d'autres
exemples, observe n'importe quel organigramme d'une société. La division
structure nos manières de faire, de voir, de penser.

\hypertarget{comment-combattre-une-iduxe9ologie}{%
\section{Comment combattre une idéologie
?}\label{comment-combattre-une-iduxe9ologie}}

Alors quel est le lien entre la division comme idéologie et ces quelques
mots peints ou écrits sur des murs, des tables, des chaises ? Nous y
venons. Rappelons-nous Sartre quand il prend l'exemple du coupe-papier ;
il existe un concept de coupe-papier qui définit une certaine utilité,
une fonction précise de cet objet. C'est son essence, ce qu'il est.
C'est le point commun de tous les objets. Nous les créons pour qu'ils
puissent remplir une fonction. Les murs ont une fonction séparatrice (ou
porteuse, parfois les deux). Les tables sont des espaces de travail et
les chaises ont pour fonction de nous permettre de nous asseoir, un peu
n'importe où. Bref, un objet répond à un rôle qu'\emph{on} lui affecte
lors de sa conception. Un objet répond à un besoin. Où que nous soyons,
nous pouvons regarder autour de nous et nous demander à quoi servent ce
truc, ce machin et ce bidule-là ? Aussi, il devient intéressant de se
demander si l'inverse est possible : y a-t-il un objet qui ne sert à
rien ? Une œuvre d'art ? Un tableau ? C'est oublier la fonction
esthétique et culturelle de ces objets-là, elles ne sont pas
indispensables, même si leur absence rendrait le monde bien triste, mais
laissons là les considérations anthropologiques, ce n'est pas le sujet
ici. Trouver un objet dénué de toute fonction est plus que difficile.
Chaque objet est donc une partie d'un grand tout, organisé et divisé en
fonctions, en tâches, en manières. Alors que faire de tous ces objets
fonctionnels ? Rien ! Qui serait assez fou pour salir, dégrader,
vandaliser un élément de cette formidable machine organisée que forment
notre société et ses champs. Et c'est là que se noue le nœud :
l'idéologie est invisible, exactement comme les lunettes le sont aux
hypermétropes. Il n'y a, semble-t-il, aucun intérêt au vandalisme. À
moins que ce ne soit pas à l'objet lui-même que nous (et là je m'inclus
volontiers dans ce nous) nous attaquions, mais bel et bien à l'idéologie
qui a permis sa production, sa conception et sa raison d'être. Nous
n'avons que faire des murs, des tables et des chaises en réalité, nous
en voulons à l'unicité de leur fonction et à l'idéologie qu'ils
diffusent passivement (et dont ils sont les complices).

\hypertarget{le-vandalisme-est-un-moyen-pas-une-fin}{%
\section{Le vandalisme est un moyen, pas une
fin}\label{le-vandalisme-est-un-moyen-pas-une-fin}}

Encore une fois, être aveugle à l'idéologie dominante (ce qui est
complètement admissible et recevable puisque nous baignons depuis
toujours dedans), c'est se rendre sourd aux méthodes de celles et ceux
qui la combattent. Alors oui, des rabat-joie, nous dirons que les
idéologies se combattent à coups de grandes idées, de grands discours
dans des assemblées représentatives. Oui, peut-être. Mais est-ce le seul
lieu où peut se dérouler la guerre des idéologies ? Doit-on laisser
cette lutte primordiale (ici primordiale est le mot le plus juste : de
cette lutte découlent toutes les autres) à des gens déjà issus d'un
sous-produit de l'idéologie dominante ? Nul système de gouvernance ne
devrait laisser ses membres être juges et parties. L'idéologie que les
autonomistes appellent de leurs vœux, et moi avec, ne sera jamais
combattue dans un quelconque hémicycle et sera nécessairement vue comme
un péril mortel (ou du moins un délire quelconque) par n'importe quelle
belle âme de la cité tant que l'idéologie dominante prospérera. Alors,
où combattre ? Partout ! Partout la lutte doit s'inscrire : dans chaque
événement, dans chaque lieu, partout, ici et maintenant ! Sur les murs,
les tables, les chaises, mais aussi et surtout, dans les corps et dans
les esprits, là où se joue le véritable lac des signes. En fait,
pervertir un mur ne doit pas être vu comme une dégradation, même le plus
pur des diamants taillés se change lentement en simple graphène sous
l'effet du temps : tout se dégrade, \emph{tout se transforme}, partout
et tout le temps. L'argument de la dégradation ne tient pas : la simple
transformation ne peut pas être le sujet du rejet. Alors pourquoi une
telle haine bourgeoise du vandalisme ? Parce que la dégradation, c'est
cette injure à la fonction, une injure à la sacro-sainte division
policée, admise, à cette doxa. Le vandalisme est un parjure idéologique.
Vandaliser, c'est dépasser la doxa, avec des outils aussi simples et
idiots qu'un feutre, une bombe de peinture ou des affiches, c'est dire :
"Je décide que cet objet n'est pas que cet objet tel qu'il a été pensé
et conçu, maintenant, c'est un support de ces quelques mots, de ma
poésie ou de celle d'un ou d'une autre." Appliqué à un mur d'un
commissariat, d'une prison ou d'une préfecture, et vous briserez le
tabou de l'immuabilité de ces institutions. Voilà le vrai danger du
vandalisme : en ajoutant une fonction poétique à n'importe quel objet,
nous souhaitons briser cette vision idéologique, remettre en question la
fonction des choses, instiller du doute directement dans l'objet et sa
fonction. Nous parasitons. C'est un acte subversif, aussi il doit
nécessairement déranger et c'est bien à cela que l'\emph{on} mesure son
effet. Rien de plus, rien de moins, c'est une manière de lutter, par le
parjure, la moquerie, c'est un coup de surin dans les imaginaires. Ce
n'est ni grandiose ni beau, mais le décalage qu'il permet se veut comme
un trou d'air vers un ailleurs idéologique.

\hypertarget{provoquer-huxe9morragie-iduxe9ologique}{%
\section{Provoquer l'hémorragie idéologique}\label{provoquer-huxe9morragie-iduxe9ologique}}

Avouons-le, ce n'est pas un tag qui déclenchera la révolte populaire,
c'est certain, mais disons qu'il permet de s'insinuer dans les esprits
et dans l'imaginaire de parfaits inconnus, des passants et des passantes
et c'est déjà suffisant. Il n'est pas donné à tout le monde de laisser
une trace, aussi fugace soit-elle. Considérons simplement le vandalisme
pour ce qu'il est, c'est-à-dire un moyen de lutter comme un autre.
Encore une fois, la lutte est ici idéologique, et non pas politique, ou
alors que par écho, par hémorragie. L'ennemi n'est pas la droite, ni
même l'extrême droite, mais celles et ceux qui prônent la division, la
hiérarchisation (mais aussi la marchandisation de tout).
Vandaliser, c'est refuser cette idéologie, et le dire à tout le monde.
Vandaliser, c'est dire merde avec un peu d'élégance, et comme toute
forme d'élégance, elle est inutile. Et c'est bien ça que nous
recherchons. Une forme non conventionnelle de crier, de faire tourner
les regards, ne serait-ce que quelques secondes sur un artefact, une
anomalie. Créer un bug dans la matrice (idéologique), un affect, une
sensation, sortie de nulle part, n'ayant pas de sens. De la poésie ex
nihilo, partout.

\cleardoublepage
\begin{nsright}
\itshape
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}

Dans la nuit comme Noctali\\
End the patriarchy\\
Ballade entre les étoiles avec Satie\\
Smash the binary\\
J'ai lu l'avenir dans le prisme\\
Death to capitalism\\
J'aimerais être enterré au Liban\\
Hail Satan

\end{nsright}

\hypertarget{fragment-dun-journal-uxe9garuxe9}{%
\chapter{Fragment d'un journal
égaré}\label{fragment-dun-journal-uxe9garuxe9}}

\vspace*{0\baselineskip}

\hypertarget{hallalis}{%
\section{Hallalis}\label{hallalis}}

J'avais parié sur 1984, je me suis trompé. C'est Alan Moore qui va
gagner. Tant mieux, je préfère les capes et les dagues aux calculs
mathématiques erronés. Ils, je parle ici de nos rats tant détestés, ont
profité du confinement pour raser la ZAD de la Dune, à Brétignolles. Je
suis, je l'avoue, sur le cul. Ça m'étonne : je peux éprouver de la
sympathie pour les petits animaux musqués, leurs petites moustaches me
les rendent parfois agréables. Mais je n'éprouve que de la haine, de la
rancœur et du mépris pour ces \emph{eux-là}. Ce ne sont donc pas des
animaux, je me suis trompé. Ils sont, logiquement, en dessous du règne
animal. Peut-on être spéciste, mais qu'avec les forces de l'ordre ? Il y
aurait le vivant, et les forces de l'ordre en dessous. C'est pour moi la
meilleure classification possible de la biosphère terrestre. Mumu,
nationale, CDI, BRAV, CRS, BAC et tous les autres que j'oublie, parce
qu'oubliables, je vous pisse au cul, du piédestal du vivant d'où je me
trouve. Là où les LBD ne peuvent nous atteindre. Vous n'êtes ni des
êtres humains, ni des animaux, ni des insectes, ni des champignons, ni
des arbres, ni des plantes, ni même des microbes. Vous êtes de gros tas
de merde. De gros tas de merde dangereux pour le vivant. Aussi, nous
sommes vos antagonistes et nous vous détruirons comme vous avez détruit
la ZAD. Œil pour œil, préf pour ZAD. Et ne vous inquiétez pas, en braves
golems de merde que vous êtes, nous vous renverrons ceux qui vous
servent de maîtres dans la foulée.

\hypertarget{libations}{%
\section{Libations}\label{libations}}

Où se cachent les hiérophantes ? Quand je me rappelle à eux, la saudade
m'envahit, alors je me souviens ne jamais les avoir rencontrés. C'est
impossible. Il ne me reste plus qu'à déambuler dans ces rues froides,
dans cette nuit qui ne finit pas. N'ai-je connu le jour au moins une
seule fois ?

Peut-on être la tumeur d'un ensemble déjà sclérosé ? Cette pensée
limitée par Boole me rend malade. Mal imaginaire qui, moins par moins,
donne encore moins. Cette logique est facilement dépassable : \emph{la
mathématique n'épuise pas le réel}. (Et pourtant tu te transformes en
BigGrosTas.)

Sévère retour de bâton. Des millénaires durant, quelques hommes ont
utilisé, enrichi et développé l'algèbre et la géométrie pour organiser
la vie de leurs semblables. C'était un outil, comme un gant mental pour
saisir ce fer-monde rougeoyant. Notre histoire est donc celle du Midas
qui, un jour, décida de se masturber.

\cleardoublepage
\begin{nsright}
\itshape
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}

Dis-moi quand le jour redeviendra\\
Cette danse macabre sur le mont chauve\\
N'a déjà que trop duré\\
Au Diable les autonomes\\
Au Diable les antifas\\
Lucifer, je pense à toi

\end{nsright}

\hypertarget{proluxe9gomuxe8nes-de-lin-situ-arsonisme}{%
  \chapter[Prolégomènes de
l'In-Situ Arsonisme]{Prolégomènes\\de
l'In-Situ Arsonisme}\label{proluxe9gomuxe8nes-de-lin-situ-arsonisme}}

\emph{Tout niquer seul, j'en ai jamais rêvé.}

\hypertarget{de-sa-nuxe9cessituxe9-et-de-son-origine}{%
\section{De sa nécessité et de son
origine}\label{de-sa-nuxe9cessituxe9-et-de-son-origine}}

Toute forme de réinterprétation du concret, du réel est dangereuse.
Soyons dangereux.

Si dépolitiser le réel, c'est le repolitiser au profit de l'oppresseur,
pourquoi ne pas simplement politiser le réel ? Cette opération sera
toujours à notre avantage. Repolitiser le réel, c'est être dangereux.

\looseness=1 Toute situation est une repolitisation du réel. Toute situation est
dangereuse. Si une situation n'est pas dangereuse, alors ça n'en est pas
une et elle n'aurait donc aucun intérêt.

Il faut donc inventer une pensée du danger : l'in-situ arsonisme. Le
danger, c'est la capacité de dépasser les déterminismes présents, ici et
maintenant.

\hypertarget{le-syncruxe9tisme-des-syncruxe9tismes}{%
\section{Le syncrétisme des
syncrétismes}\label{le-syncruxe9tisme-des-syncruxe9tismes}}

Miroir de la détermination des déterminations, le syncrétisme des
syncrétismes se veut comme un danger.

Le syncrétisme, à l'origine, est la fusion des imaginaires, des dieux et
de leurs histoires dans le but de produire un nouveau corpus de
mythologies. Comme un jouet inoffensif, le syncrétisme est un outil de
petits nervalos. C'est une fusion de l'immatériel, à l'intérieur de lui,
en lui, dans le but de le revitaliser, d'en faire un nouvel objet, ayant
la possibilité d'alimenter le spectacle. Ce syncrétisme-là est mort.

Le syncrétisme des syncrétismes a pour but de fusionner l'ensemble des
histoires. Vécues et non vécues, réelles et imaginaires, personnelles et
sociales. C'est une fusion de toutes les formes de narration. Ici, nous
mélangerons toutes les histoires, non pas pour en faire un récit
monolithique et immuable, mais, au contraire, en faire des fragments en
eux-mêmes, mais miscibles entre eux. Le syncrétisme des syncrétismes
vise à fournir un ensemble d'outils artistiques et politiques dangereux,
car permettant, par le mélange des imaginaires et des réalités, de
nouveaux discours de réinterprétation subversive du réel.

Cette fusion épuise à la fois le concept de réel et d'imaginaire. Fusion
totale et englobante. Dès lors, dans cet espace, la limite entre les
deux disparaît. Le Texte ainsi est transréel, transréalités et
transimaginaires. Dans cette transcendance, ce mélange, cette complexité
se trouve le danger. Une histoire n'est qu'un sous-espace à l'intérieur
de l'espace du syncrétisme des syncrétismes.

Ce décalage-dépassement est nécessaire pour faire renaître l'idée de
l'aventure, idée oubliée depuis trop longtemps déjà. Non, les fables du
néolibéralisme : la start-up, tes quelconques romances, les élections
présidentielles et les soldes ne sont pas les seuls événements qui
pourraient t'arriver. Ce triptyque n'épuise pas le concept d'aventure,
voilà une vérité qu'il faut raconter à nouveau. Et si raconter
l'aventure est un danger, la vivre l'est aussi.

\hypertarget{laventure}{%
\section{L'aventure}\label{laventure}}

Dans les grands récits, du plus ancien au plus récent, le personnage
principal devient le héros grâce à son courage, sa force ou son
intelligence, il se transcende, devient quelqu'un grâce à un don, une
maîtrise particulière de telle ou telle capacité magique, héritée ou
dont il est le récepteur unique. À force d'épreuves, il devient capable,
enfin, d'affronter le \emph{Mal incarné} qui oppresse le village, le
pays, le monde ou même la galaxie. Son retour est alors triomphal, parti
en enfant ou en adolescent, il revient en héros, en brave parmi les
siens. L'aventure a fait de lui un homme, un performé, un archétype
(pour ne pas dire un cliché), un rôle social type. Cette histoire est
vieille comme le monde, littéralement, et elle est même parvenue jusqu'à
nous avec l'avènement de la \emph{start-up nation} et de l'apparition de
cette nouvelle classe sociale dont il a bien fallu peupler l'imaginaire
et alimenter la croyance : l'(auto-)entrepreneuriat. Voilà l'aventure
devenue farce. Remplacez la menace initiale par le chômage, notre
\emph{enfant} par un gars un peu moyen, sans moyens. Grâce à son
travail, son envie, son énergie, il réussira à monter sa start-up, après
avoir surmonter de nombreuses embûches et il deviendra un jour à son
tour un mentor, un expert de l'expertise adoubé par les
prophètes-investisseurs. Ainsi armé, il pourra enfin combattre ces
terrifiants symboles du temps ancien, ces grands groupes industriels
polluants, aux côtés des GAFAM nimbés de lumière. La titanomachie n'est
jamais vraiment loin. La farce néolibérale est d'avoir fait croire,
religieusement, que la seule aventure possible dans nos vies était celle
de la start-up et de la réalisation de soi par le travail. La passion au
service du capital pour enfin devenir libre et libérer les siens du
terrible chômage et du désastre climatique et écologique (rayez la
mention inutile). Devenir libre, ici, c'est devenir un membre de la
classe dominante. Ici la seule liberté, c'est celle de dominer les
autres. À vous de choisir : ne rien faire et subir, ou devenir un héros
en traversant la route et les terribles épreuves de la jungle
(économique) pour finir employeur : clé vers l'au-delà.

L'aventure ne se résume aucunement à cette farce insipide. L'amour et la
réussite entrepreneuriale sont, au mieux, de mauvaises histoires, au
pire, un opium comme un autre. Il existe des millions d'aventures,
qu'elles soient à vivre ou à imaginer. Chopez-vous des bombes et allez
taguer votre centre-ville avec trois, quatre potes, une nuit et le
lendemain, vous rigolerez de voir vos exploits perturber les passants,
ou peut-être que vous passerez la nuit au poste. Et alors ? Est-ce
vraiment important ? Plus simple et plus ludique : à la fin des marchés,
récupérez quelques invendus après avoir aidé les maraîchers à ranger
leurs étals. Avec les invendus, et toujours quelques amis, faites la
cuisine pour 20 ou 30 personnes dans une grosse casserole, en ajoutant
du riz ou des lentilles. Enfin, préparez de quoi manger, des assiettes
et des couverts de récupération, une table si nécessaire, et
installez-vous quelque part en ville, un peu avant midi. Offrez un repas
gratuit à des inconnus, écoutez-les, écoutez-les raconter leurs
aventures tout en vivant la vôtre. Il en existe tellement, pourquoi s'en
priver ? Être un pirate est à la portée de toutes et de tous. Dans la
rue, dans les universités, dans les squats, à la ville comme à la
campagne : partout. Partout sauf, peut-être, étrangement, au travail.
Peut-être est-ce cela la servitude : la vie sans aventure, ou plutôt où
toute aventure sert le capitaliste, à nos propres dépens. Ce qui fait de
la grève la première aventure du travailleur sur son lieu de travail, et
c'est bien en cela qu'elle est dangereuse. Non pas parce qu'elle permet
un changement concret et matériel (qui reste souhaitable), mais parce
qu'elle féconde l'imaginaire d'une autre temporalité et d'un autre
rapport social au travail. La grève est, même si elle échoue, une
aventure poétique. Il en existe plein d'autres, certaines doivent être
tues, d'autres peuvent être racontées. Dans les deux cas, il faut les
vivre.

\hypertarget{liduxe9ologie-et-le-politique}{%
\section{L'idéologie et le
politique}\label{liduxe9ologie-et-le-politique}}

L'entièreté de la question politique se résout dans le système
capitaliste. Il en va de même pour le socialisme : la solution, cette
solution n'existe que pour et par le capitalisme. Le socialisme n'est
qu'une forme de capitalisme. L'entièreté du spectacle politique est de
nous faire croire à la viabilité d'une forme sur l'autre : la gauche et
la droite.

Le projet révolutionnaire doit se faire en dehors de ce faux cadre
idéologique, celui imposé par la bourgeoisie. Toute promesse qui en
resterait à l'intérieur ne serait que mensonge et diversion :
contre-révolutionnaire. Or la doxa est partout. La contre-révolution est
donc partout. La révolution doit être non capitaliste, non bourgeoise,
la négation pure et simple de la doxa.

Que contient la négation ? Si le capitalisme se définit par l'idéologie
cherchant l'accumulation toujours plus large de capitaux (sous toutes
ses formes, de plus en plus diverses), alors nous pouvons le nier de
plusieurs manières : l'une, qualité par qualité, contenue dans cette
matrice ou en dehors d'elle, l'autre, pour ce qu'il est, pour son
essence, son esprit, ce qu'il dégage, ce qu'il nous communique, avec ses
mots d'ordre tacites. La première façon est enclavée par le discours et
les rhéteurs qui le possèdent depuis longtemps. L'antagonisme se forme
aux limites des possesseurs du discours. Nous devons faire une critique
essentielle et radicale du capitalisme et de l'organisation sociale qui
en découle. Pour cela, nous devons redevenir détentrices et détenteurs
du discours. Nous devons non pas imposer de nouveaux mots d'ordre, tout
juste bons à venir mourir dans le vide. La stratégie à adopter est celle
de l'ennemi, bien plus maligne, bien plus insidieuse. Il faut repenser
toutes nos interactions au monde au travers d'une nouvelle manière
d'être, d'une nouvelle matrice : d'une nouvelle idéologie. De là
découleront nos nouvelles pratiques. La praxis n'est que l'idéologie en
action, et par l'action nous transformerons le monde.

Le capitalisme aura produit le fascisme, l'esclavagisme, le racisme et
le patriarcat. Sa matrice idéologique est connue et reconnue : division,
compétition quantification, classification. Voilà les quatre cavaliers
de l'Apocalypse moderne. Détruire le capitalisme, c'est remplacer cette
matrice. Il sera, de facto, inadapté. Pourquoi ? Parce que la nouvelle
matrice, cet ensemble d'idées nouvelles, sera non pas anticapitaliste,
mais bel et bien non capitaliste. Tout ce qui en découlera ne pourra
plus être capitaliste par essence et le spectacle politique
s'autodétruira dans l'indifférence générale. Ici, être dangereux, c'est
faire vivre et diffuser cette critique radicale du capitalisme, et non
pas seulement en faisant péniblement vaciller un des bords du cadre.

Comment créer une nouvelle idéologie et les concepts qui la composent ?
N'est-ce pas là la sacro-sainte tâche des philosophes ? Souvenons-nous :
la démocratie n'a pas été découverte sous un microscope. Nous aurons
donc besoin de tout le monde, car personne n'est étranger à la praxis.
Et puisque nous sommes des enfants terribles, nous n'avons qu'à
subvertir l'héritage de nos pairs. C'est à elles et eux, et donc à nous,
de produire et de rendre vivante cette nouvelle matrice. C'est dans nos
nouvelles narrations qu'elle existe, et nous en sommes les cartographes,
il nous incombe de montrer les nouvelles voies du possible et du
faisable, et d'en faire le chemin du réel.

\hypertarget{la-thuxe9orie-du-coup-de-surin}{%
\section{La théorie du coup de
surin}\label{la-thuxe9orie-du-coup-de-surin}}

Avouons-le, le vandalisme n'a pas vraiment la cote. Il est même presque
drôle de voir l'incompréhension, le dégoût des autres devant un
graffiti. C'est comme si ça provoquait en eux une réaction épidermique,
reptilienne. Ce réflexe est notre ennemi, il vise à la conservation de
l'esprit, l'imaginaire de celui ou de celle qui regarde : cachez-moi ce
tag que je ne saurais voir. Nous voulons tout l'inverse, nos messages
sont des invitations vers de nouvelles images, de nouvelles pensées,
comme autant de tentatives d'assauts mentaux et spatiaux. Nous devons
être plus rapides, plus agiles que ce réflexe. Comment ? Comment jouer
les passe-murailles ? En donnant des coups de surin sur les murs, sur
les tables, dans les imaginaires. Passer par des voies déjà tracées,
pour, au dernier moment, bifurquer, saborder l'esprit. Quelles sont ces
"voies déjà tracées" dans les esprits de ceux ou de celles qui nous
lirons ? C'est la pop culture. La pop culture crée des imaginaires,
peuple les esprits d'histoires, de personnages et d'événements
imaginaires, mais aussi d'idées : elle n'est pas et ne sera jamais
neutre : c'est la doxa qu'elle distille. En récompensant les bons, en
punissant les méchants. Elle consacre ses héros, qui si d'aventure
finissaient par aller à son encontre, deviendraient des antihéros,
pseudo-cools, pseudo-subversifs, \emph{pseudo-branchés}. Voilà les
raccourcis que nous devons emprunter pour parvenir à nos fins : utiliser
ses histoires, ses noms et ses formes, les disposer à notre guise pour
nos propres luttes. La théorie du coup de surin, c'est la véritable
subversion de la pop culture à des fins politiques et idéologiques,
subversion nécessaire pour dépasser ce réflexe intégré de protection.

Autre avantage, dans ce combat culturel, elle rend la lutte plus
accessible, plus attrayante. Imaginez un "mort aux porcs" accompagné de
trois points disposés en triangle : ce code est déjà un truc d'initié,
de \emph{connaisseur} : qui sont ces porcs ? Pourquoi vouloir leur mort
? Et ces points ? Que signifient-ils ? À vrai dire, ce message s'adresse
directement auxdits porcs qui s'y reconnaîtront. C'est un marqueur
territorial plus qu'un appel à la révolte. Prenons maintenant un "Mes
potos à moi, ils aiment pas l'État", accompagné d'un A cerclé. Nombreux
seront ceux qui ont entendu \emph{Carré d'As} de Jul, et nombreux auront
retenu le refrain, et le A, lui aussi, demeurera reconnaissable. "Si les
anarchistes aiment Jul et que moi aussi, si ça se trouve, j'suis
anarchiste", c'est exactement ce que la théorie du coup de surin cherche
à provoquer, de l'association par connivence culturelle, par
rapprochement, en rendant plus facile à parcourir la distance entre le
spectateur et la lutte, car c'est là qu'il faut les emmener, dans les
luttes, les réunions, dans les caves ou à l'arrière des bars, dans les
squats, là où nous nous cachons, car ces endroits sont dangereux, des
lieux d'instabilité où les cartes sociales peuvent être rebattues : le
coup de surin n'est qu'une invitation à cette table.

\hypertarget{le-v-effekt}{%
\section{Le V-Effekt}\label{le-v-effekt}}

Faisons sortir le V-Effekt des théâtres où d'ailleurs plus personne ne
va : nous jouons des rôles partout, tout le temps. Tout est performé.
Être une femme : performance. Être un homme : performance. Être hétéro :
performance. Être homo : performance. Être trans : performance. Être
arabe : performance. Être noir·e : performance. Être salarié·e :
performance. Être membre de la \emph{start-up nation} : performance.
Autant de rôles que de masques, que d'identités, d'autant plus qu'elles
se cumulent et s'entrecroisent. Et autant de mauvaises comédies. Nous
sommes tous des comédiens-spectateurs et, dans les deux cas, nous ne
sommes pas nous. Se distancier et distancier les autres deviennent des
nécessités. Nous devons nous distancier de nos non-nous-mêmes.

De quoi se distancier et surtout, de quoi se rapprocher ? Il faut faire
la distinction entre "nos rôles" et "notre rôle". Le premier est un
ensemble de masques iniques, l'autre est notre personne prise sans
segment, dans sa complexité assumée, pleine et entière. Ce que
l'\emph{on} veut que vous soyez, contre ce que vous êtes (ou voudriez
être). Nos rôles ne sont que des formes d'aliénation, d'adaptation,
d'interfaces entre notre rôle et ce monde absurde. Ce que l'\emph{on}
nous fait faire contre ce que l'\emph{on} joue, ou plutôt ce que
l'\emph{on} ne joue pas. Notre part subie, contre notre part choisie.
Être dangereux, c'est être en mesure de choisir.

Pour se distancier, nous devons nous distancier de nos histoires
anciennes, de nos mythes rances. \emph{Tout est à refaire}. Arrêtons de
performer, commençons à vivre. Nos vies ne sont ni des italiennes ni des
allemandes : \emph{fais-le ou ne le fais pas, mais il n'y a pas
d'essai}.

Le V-Effekt doit alors être partout. Les spectateurs, en nous voyant, ne
doivent plus être saisis de terreur, mais tressaillir devant cette
liberté d'un seul coup accessible, à portée de main et d'esprit. De ce
petit \emph{Organon}, souvenons-nous de la 38\textsuperscript{e} entrée
: "Les conditions historiques {[}et sociales{]} ne doivent pas être
conçues comme des puissances obscures, elles sont au contraire créées et
maintenues par les hommes (et seront changées par eux)." D'où la
nécessité de repolitiser, de \emph{réidologiser} le réel. Sans ça, notre
représentation serait ratée. Nous devons rendre aux spectateurs
permanents, et donc à nous aussi, la capacité de lire le drame social
qui se joue avec eux, mais surtout, d'eux.

\hypertarget{la-pouxe9sie}{%
\section{La poésie}\label{la-pouxe9sie}}

Dans les écrits jakobsoniens, la poésie a une fonction particulière.
C'est la fonction sans fonction, la fonction qui est, et dont c'est le
seul mérite. Cette fonction ne sert à rien dans le modèle communicatif.
Elle est fondamentale dans son inutilité. En n'étant rien d'autre
qu'elle-même et pourtant indispensable, elle nous apprend deux choses.
La première est que l'inutilité est indispensable, la seconde est que la
poésie est au centre de tout.

Repensons alors notre définition de la poésie. La poésie, c'est tout ce
qui ne sert à rien. L'inutilité est poésie, la poésie est inutilité.
Tous les vers du monde n'épuisent pas ce concept de poésie. Notre
nouvelle poésie est enrichie, son concept élargi à tout ce qui n'a pas
de fonction, pas de valeur. Ainsi l'humain devient poésie :
indispensable, sans fonction ni destination.

Maintenant, reprenons cette notion élargie dans la \emph{superstructure}
capitaliste, cette idéologie, cette ode à la productivité, à la
quantification et à la division. La poésie en devient la némésis totale
et complète. La poésie ne peut pas devenir marchandise, elle est
invendable, car sa valeur d'usage est infinie (puisqu'elle est
indispensable) et sa valeur d'échange est nulle puisqu'elle ne sert à
rien. Sa valeur n'est donc ni nulle ni inexistante : elle est impossible
à déterminer. La poésie est un anticoncept capitaliste. La poésie
étendue devient, par son essence, une anti-idée de la
\emph{superstructure} capitaliste, et grâce à la réintégration de
l'humain dans le royaume de la poésie, nous pouvons dépasser la
détermination du prolétariat.

Ainsi la poésie devient dangereuse.

\hypertarget{ce-quil-faut-combattre}{%
\section{Ce qu'il faut combattre}\label{ce-quil-faut-combattre}}

S'il faut être dangereux, il faut aussi combattre tout ce qui nous
étouffe. Tout ce qui empêche la réinterprétation, la reconsidération, le
pas de côté est ennemi. Le premier est donc l'idiot : à la fois comme
concept et comme personnage. C'est l'incapacité consentie ou non de ne
pas comprendre, de ne pas voir plus loin que soi-même, c'est ça être
idiot. C'est le refus de la notion même de société, d'ensemble, de corps
et du jeu de son organisation : la politique. L'idiot produit la bêtise
crasse, marque du laid. Cette mélasse noire, appesantissante, qui
rapporte tout à lui, à sa personne. Nous n'avons besoin ni de cette
crasse ni des individus qui la produisent. Les agents de la doxa, les
apôtres de la \emph{superstructure}, ces technoprêtres, sont nos
ennemis. Eux pour leurs actes, leurs discours, leurs rôles, mais en
aucun cas pour leur personne. Peut-être est-ce une erreur de les tolérer
ainsi, eux et la crasse qu'ils produisent, mais frapper sur la gueule
d'un con ne l'a jamais rendu intelligent (même si c'est vrai que ça fait
du bien).

\looseness=1 Au laid, à l'idiot et à la doxa (les idées de la bourgeoisie et le
discours autour de ses idées), que pouvons-nous ajouter ? L'ennui ? Pas
tout à fait. Disons plutôt la routine. L'habitude, cette rouille, cette
forme de non-vie, vendue comme pinacle de la bonne vie, de la bonne
manière. Celle, qui, justement, dépolitise le plus le réel. La routine,
par sa capacité à dépolitiser ou plutôt à désidéologiser (faussement),
est pernicieuse. La normalité n'existe pas. Rien n'est normal, la
normalité n'a aucune réalité sociale. La normalité, c'est ce à quoi nous
nous sommes habitués, ce que nous tolérons dans ce fascisme ordinaire.
Normalité, ce camouflage de tout ce que nous détestons, n'est que la
norme qu'\emph{on} s'inflige, dont \emph{on} se mutile. Voilà un ennemi.

\hypertarget{que-penser-de-la-politique}{%
\section{Que penser de la politique
?}\label{que-penser-de-la-politique}}

La politique est un produit de l'idéologie : des manières de voir, de
percevoir tout ce qui n'est pas moi, l'extérieur, le monde, les autres,
font naître la manière dont je veux organiser le monde social auquel
j'appartiens et épuise cette naissance.

L'idéologie dominante est celle de la division. Nous divisons tout et
tout nous divise. Nos vies sont compartimentées, aussi bien dans le
temps que dans l'espace. Un jour, nous allons à l'école, un jour nous
sommes employés puis, enfin, nous devenons des retraités, c'est bien une
division temporelle de nos vies, régies, édictées par des décisions
politiques. Diviser, organiser : voilà bien la mission de la chose
politique. Il y a le légal et l'illégal. Nous ? Nous sommes ailleurs.

\looseness=1 Même les classes politiques sont divisées : il y a la gauche et la
droite, mais la gauche et la droite de quel objet ? Ce qui divise ces
quelques pourceaux, c'est la question de la répartition des richesses.
La question est bien "Que faire de la masse des richesses produites ?"
C'est tellement évident que toutes les questions qui ne sont pas d'ordre
économique deviennent des questions "sociétales"\footnote{Amis,
  adelphes, frères et sœurs, croire que vos identités intéressent ces
  gens-là est un mensonge que vous vous racontez entre vous. Ils n'en
  ont rien à foutre de vos droits, ils veulent juste vos thunes.}. Le
problème étant que cette richesse est divisible et produite par une
foule hétéroclite de gens tous différents\footnote{Et c'est bien
  d'ailleurs pour cela que dans le cadre de cette politique, vous serez
  simplement tolérés et jamais acceptés, \emph{on} vous demande d'être
  rentables et de rentrer dans le moule économique. Du reste, ils s'en
  foutent.} les uns des autres, mais constitués en une masse
indifférenciée (l'horreur, presque la définition du vivant, imaginez un
peu). Des gens s'écharpent jour et nuit pour répondre à cette question
idiote. Certains disent que la richesse doit revenir aux membres de
cette masse, dans un esprit d'égalité et de proportionnalité. D'autres,
d'encore plus idiots, disent que les richesses doivent retourner à ceux
qui l'ont déjà, comme un juste retour de leur participation, de leur
inaction\ldots{} existentielle : bref, parce que. Toute autre personne
choisissant une autre réponse passera pour un imbécile, un bouffon, un
enfant à cajoler, mais devra laisser les adultes réfléchir entre eux,
parce que, \emph{en même temps}, ces choses-là sont sérieuses. Voilà le
spectre de la politique, l'horizon. Mais cette politique est le produit
d'une idéologie. Dès lors, toutes celles et ceux que se projettent dans
cette fausse division rentrent dans ce jeu politique, dans ce monde
rance. Et avec ces gens-là, nous n'avons rien en commun, notre combat
n'est pas et ne sera jamais politique, il est idéologique. C'est le
point d'origine de notre désertion sociale, de notre radicalité, de
notre refus de la hiérarchie, mais aussi du salariat, de toute forme de
division et de tous ses produits. Ainsi, tout ce qui sera issu de notre
idéologie réunificatrice, collégiale, collective n'aura rien en commun
avec cette mascarade. Ainsi, l'avenir sera \emph{beau} : la volupté,
c'est le retour du \emph{beau} en politique.

\cleardoublepage
\begin{nsright}
\itshape
\thispagestyle{empty}
\vspace*{9\baselineskip}

Y a-t-il un monde après l'oubli ?\\
« Ravage, Ravage, Ravage »,\\
Étaient-ce les oiseaux qui scandaient son nom ?

\end{nsright}

\hypertarget{les-mots-nuxe9puisent-pas-les-concepts}{%
\chapter{Les mots n'épuisent pas les
concepts}\label{les-mots-nuxe9puisent-pas-les-concepts}}

\epigraphe{L'ordre naturel, celui de la fraternité entre les hommes.}{Luis Sepúlveda}{Le neveu d'Amérique}

\emph{On} peut juger cette phrase maladroite dans sa forme, elle reste
vraie dans ce qu'elle tente de définir. Cependant, elle n'épuise pas le
concept qu'elle tente de décrire : les mots n'épuisent pas les concepts.

\hypertarget{un-mot-neuf-est-une-pouxe9sie}{%
\section{Un mot neuf est une
poésie}\label{un-mot-neuf-est-une-pouxe9sie}}

Nous pourrions mettre n'importe quel mot dessus : solidarité,
fraternité, adelphité, respect dû entre membres d'une même espèce,
humanisme. Nous pourrions définir ces mots des heures durant pour les
faire coller le plus possible à ce concept, pour définir "l'ordre
naturel", l'ordre humain (l'ordre sans le pouvoir ?) : l'anthropie. Un
mot nouveau, libre, pour un concept ancien et pollué par la matérialité
du langage. Nous ne voulons pas empêcher la vie, au contraire, nous la
souhaitons simplement lavée du pouvoir ; plus précisément encore, nous
ne refusons pas l'idée de pouvoir (refuser une idée est absurde), nous
refusons sa réification dans le corps social sous ses formes et ses
instances les plus perverses : la division et la domination. Ces deux
choses-là ont une matérialité et peuvent, dès lors, être combattues et
refusées. Alors l'anthropie, ce concept, ce tribut à notre humanité sera
toujours mal écrit, mal décrit, mal formulé, mal formé par des mots.
Parce que les mots n'épuisent pas les concepts.

\clearpage
\hypertarget{duxe9finir-le-concept-non-pas-par-dautres-mots-mais-par-lexpuxe9rience-quil-produit-et-les-sensations-quil-peut-procurer}{%
\section[Définir le concept non pas par d'autres mots, mais par
l'expérience qu'il produit et les sensations qu'il peut
procurer]{Définir le concept\\non pas par d'autres mots,\\mais par
l'expérience qu'il produit\\et les sensations qu'il peut
procurer}\label{duxe9finir-le-concept-non-pas-par-dautres-mots-mais-par-lexpuxe9rience-quil-produit-et-les-sensations-quil-peut-procurer}}

Essayer le plus possible de s'en approcher par les mots est une
activité, c'est faire de la philosophie, \emph{connaissance des principes premiers et connaissance des causes ultimes}. Les idées, les concepts, parce qu'inépuisables, sont des principes premiers. La science, l'étude des discours autour de ces idées et de
leurs réalisations, dans et par le social, c'est l'idéologie.
L'idéologie est une philosophie appliquée. La politique n'est que
l'ordonnancement et la réalisation dans et par le social de ces idées.
Une des tâches de l'in-situ arsonisme est de réduire la distance entre
l'idée d'anthropie et son ressenti. Nous devons trouver des moyens de la
faire ressentir. La définir serait une insulte, nous ne sommes pas
philosophes, et toute forme matérialisée par des mots serait imparfaite.

Comment définir le ressenti de l'anthropie, qui, de par sa matérialité,
peut-être discutée, voire définie, qui sait ? Essayons ! Ça serait
l'expérience de la chaleur humaine par la mise sous tension (les
situations dangereuses) de l'énergie humaine, ce qui rend l'expérience,
le moment, nécessairement collégial, provoqué et puisque vécu à
plusieurs, poétique puisque invendable, éphémère et impalpable,
c'est-à-dire \emph{a-capitaliste}. Reste à savoir comment le rendre
politique. À quoi bon vouloir le rendre politique ? L'in-situ arsonisme
n'est politique que par écho, que par \emph{réseau-nance}. Il n'est que
le lieu, \emph{la situation}, où viennent se confondre philosophie,
idéologie et politique.

Pourquoi refuser le politique ? Parce qu'en l'état, l'Utopie est
irréalisable. \emph{On} ne peut pas, aujourd'hui, la rendre matérielle.
Pourquoi ? Parce que l'existence de cette idée est trop peu répandue.
L'Utopie est un projet collectif d'existence (qui ne nierait pas
l'existence individuelle). Il faut donc rappeler d'abord les idées qui
la composent, idées pulvérisées tous les jours par l'idéologie
dominante, le capitalisme et sa matrice. Il faut embrasser
l'interdépendance, pour ne pas dire la symbiose, entre l'idée et sa
réalisation : déployer les idées nécessaires à l'Utopie tout en la
réalisant, c'est-à-dire la vivre et la faire vivre dans des espaces
(réels ou imaginaires, fixes ou mobiles). Ici et maintenant, oui, mais
si tout niquer seul, j'en ai jamais rêvé, nous aurons toujours mal en
voyant nos semblables, en bas, faire \emph{rampampampamp}.

\hypertarget{lespace-et-ses-divisions}{%
\section{L'espace et ses divisions}\label{lespace-et-ses-divisions}}

Reste une question en suspens : Comment appeler à la fin des fausses
divisions et oser séparer la philosophie de l'idéologie et de la
politique ? Ne serait-ce pas là aussi une fausse division ? Nous
répondrons alors que c'est une simple adaptation aux institutions
elles-mêmes divisées et incapables de recevoir ce discours. C'est une
tentative de placement, dans cet espace divisé. Arbitrairement divisé,
mais dont les frontières sont pleinement réifiées dans notre système
éducatif, universitaire et intellectuel. Ce placement est, de par son
positionnement dans cet espace fractionné, impossible à clairement
expliciter. Serait-ce alors un concept ? L'in-situ arsonisme existe dans
sa pratique, c'est une praxis, et comme toutes les praxis, elle se doit
de transformer le monde, d'avoir sa propre matérialité. Il est
cependant, dans son essence, polymorphe. La polymorphie qui appelle à sa
propre unification, l'appel de l'Utopie à elle-même.
\cleardoublepage

% Les notes de fin
% \pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

% Table des matières
% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
% \pdfbookmark[-1]{Table}{toc}
% \tableofcontents

\cleardoublepage
% \mbox{}\thispagestyle{empty}
% \cleardoublepage

% Fin du livre
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
\includegraphics[width=0.62\textwidth]{./gabarit/code.png}

\vspace{1\baselineskip}

\Large

∀ℕϮïL1√я∑
\end{nscenter}
% \vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\vspace*{\fill}
\begin{nscenter}
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

\noindent La continuité de cet ouvrage se fabrique
\noindent sur le réseau.

\noindent\href{https://abrupt.cc/magus/instantanes-dun-monde-en-feu}{abrupt.cc/magus/instantanes-dun-monde-en-feu}

\end{nscenter}

\vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\vspace*{\fill}

\begin{nscenter}
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

\noindent La matière papier résonne\\en l'antimatière numérique,\\l'information identique se multiplie,\\elle découvre sa~gratuité,\\et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\href{https://antilivre.org}{antilivre.org}

\end{nscenter}

\vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\vspace*{\fill}

\begin{nscenter}
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

\noindent Le mot se disperse dans l'obscur,\\et il ne nous reste plus qu'à jeter des livres au monde\\pour manifester rêves et hurlements.

\noindent\href{https://abrupt.cc/manifestes}{abrupt.cc/manifestes}

\end{nscenter}

\vspace*{\fill}

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
    \scriptsize\seqsplit{110000101010101100100000010011000010011101100101011110000111000011000011101010010111001001101001011001010110111001100011011001010010000001110010110000111010100101110110011011110110110001110101011101000110100101101111011011100110111001100001011010010111001001100101001000000110010101110100001000000110110000100111011010000110000101100010011010010110110001100101011101001100001110101001001000000110111101110010011001110110000101101110011010010111001101100001011101000111001001101001011000110110010100100000011100110110111101101110011101000010000001100011011010000110111101110011011001010111001100100000011100010111010101101001001000000111001100100111011000010110001101110001011101010110100111000011101010000111001001100101011011100111010000101110001000001100001010111011}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.0

    Abrüpt, Internets \& Zürich

    Colophon : \href{https://abrupt.cc/colophon}{abrupt.cc/colophon}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  % \noindent Fabriqué sur les Internets
  %
  % \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-00XX-X

  \noindent Imprimé en Allemagne

  \noindent ISBN : 978-3-0361-0168-2

  \noindent Dépôt légal : deuxième trimestre 2023
  \end{nscenter}
}

\end{document}
